何志平美國罪成勢陷囹圄 陶傑︰典型中環精英 驕傲累事

【陶傑開talk】何志平美國罪成勢陷囹圄 陶傑︰典型中環精英 驕傲累事
23,592 views │ 2018年12月08日留言(1)

何志平落得如此下場，除了是他個人的悲劇，也是香港中環精英的悲劇。當然亦是現在一個側側膊縮頭龜、甚麼也不敢說的、當家作主的香港特區政府的悲劇。為何是他個人的悲劇？這跟他的出身、階段和際遇很有關係，就是何志平自小在拔萃男校唸書，然後去了美國，之後他喜歡拉小提琴，又唸了醫科。回港後很快就憑他的專業在香港八、九十年代，因為跟中國的一些高幹治療眼疾，很快上位。這類精英後來當然跟中環那個金融、資本主義、典型制度相結為一體。這種人我近二十年來見過很多。他們本來出身很好，讀書很聰明，開口就是哈佛、MIT(麻省理工學院)、港大之類。長期而言，如果他們遇到香港殖民地續約五十年或者千秋萬世，這類人是會繼續活在雲端的得益者，而千秋萬世。只是英國後來要拾包袱走，然後這班人便要「跳線」，為了繼續向上爬，是要和中國發生關係。以何志平為例，和姬鵬飛醫眼，於是獲得中國高層的垂青。這個時候，香港殖民地所教育出的精英，他們的世界觀、中國觀、歷史觀，就出現嚴重的局限。因為在殖民地時代的教育，這幾個元素是沒有教導的，也學不來。加上他們是男拔萃或香港名校出身，然後順風順水，讀書很好，成為專業人士，他們養成了一種頗傲慢的性格。他們格就是盲目相信自己的判斷一定是對的，尤其是這位何局長。他當了副局長之後，加上在政壇上如魚得水，要風得風，要雨得雨，更傾向相信自己是很能幹的。這個不只是他一個人的現象。我再重申，是中環精英。這二十年來我見過很多，尤其是九七前後，你看著這班人，有些時香港政府的高級公務員，有些是會計師，有些是醫生。你和他們交談，就會看得出他們的局限，例如常說未來廿一世紀，中國壟斷十四億人市場，全屬於他們。做人現實點，不要迷戀過去。他們視所有規勸或者勸他們先觀察情況，視之為迷戀殖民地過去，而他們不知道自己一步步向前行的那個是險境。以我本人對中國現代史那種認識，我試過很含蓄規勸這些中環精英，因為我我聽到他們在交談中露出對共產黨和中國的認識膚淺得令我失笑。那我以人道理由，明知他們遲早會踏進陷阱，在十多年前已嘗試勸勸他們，或者從另一角度告訴他們，他們不會聽的，會落閘的。落閘後就一直勇往直前。然後掘到第一桶金、第二桶金，他們相信會有第三四五六七桶，任他們賺。所以就釀成何志平這種悲劇，因為他可能只看過十套八套占士邦電影，就覺得當占士邦很醒，很多女人可以玩，而對國際的情報局勢一無所知。